% Created 2020-10-27 mar 22:55
% Intended LaTeX compiler: lualatex
\documentclass[10pt]{article}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{minted}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{setspace}
\onehalfspacing
\author{David Pineda Osorio}
\date{\today}
\title{Textos en Bash y búsqueda con grep}
\hypersetup{
 pdfauthor={David Pineda Osorio},
 pdftitle={Textos en Bash y búsqueda con grep},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 27.1 (Org mode 9.3.7)}, 
 pdflang={Spanish}}
\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents


\section{Temario de la clase}
\label{sec:org7cfcacd}
\subsection{¿Qué veremos en esta clase?}
\label{sec:org43a68a8}

\begin{description}
\item[{Aprender a buscar sobre los textos y sus transformaciones}] 
\end{description}
Estudiaremos el texto de los archivos, aprender a detectar y definir ciertos patrones, 
a realizar búsquedas profundas en un conjunto de textos diferentes a la vez.

\section{Registrar Inicio de Clases}
\label{sec:orgfc0bf0d}
\subsection{Una marca en la línea de comandos}
\label{sec:orgc7f0df4}

Todas las clases deberemos registrar el inicio de clases para resguardar y
tener almacenadas nuestras acciones.

Usaremos el comando \texttt{echo} para dejar una marca

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
echo "CLASE_03"
\end{minted}

Anota en tu cuaderno la fecha y la seña \textbf{CLASE\_03}

\subsection{Otro estilo de marca: con nombre de clase}
\label{sec:org09dbf01}

Para poder realizar una búsqueda que tenga un mayor contexto y precisión, 
es posible añadir más texto a la seña que nos permita mejorar la referencia.

Recomiendo añadir, al número de la clase, la seña relacionada al nombre de la
clase, que en este caso sería \textbf{busqueda\_grep}.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
echo "CLASE_03::busqueda_grep"
\end{minted}

Anota en tu cuaderno la fecha y la seña \textbf{CLASE\_03::busqueda\_grep}

\section{¿Cómo buscamos en un archivo de texto?}
\label{sec:org7890510}

\subsection{Buscar en \emph{10 consejos para escribir un cuento}}
\label{sec:org4ee57fa}

Leer el archivo que está en \$./ejercicios/10\_consejos\_cuento\_cortazar.txt\$ y
responder las siguientes preguntas

\begin{itemize}
\item ¿Qué dice el consejo n° 8?
\item ¿En cuáles consejos se habla de narrador?
\item ¿Dónde se habla comparando con la novela?
\item ¿Qué cadena de símbolos se ocupa para demarcar un título?
\end{itemize}

\subsection{La experiencia de búsqueda}
\label{sec:org549bb75}

La lectura de un texto consiste en que sabemos, en el caso del español
que es \textbf{secuencial} desde \textbf{arriba  a abajo} y se lee de \textbf{izquieda a derecha}.

Los números y caracteres también son \texttt{secuencias de texto}.

Todo símbolo en un archivo \textbf{es} una \texttt{secuencia de texto}.

La capacidad humana de lectura es \textbf{lenta} comparada con lo que hace
un computador.

\subsection{Incluir en el proyecto literario.}
\label{sec:orgd6f6c86}

Añadir el texto \textbf{10 consejos para escribir un cuento} al proyecto 
\textbf{Selección literaria}.

\begin{itemize}
\item ¿le faltaría alguna información adicional?
\item añadir la información adicional
\end{itemize}

\section{¿Cómo se busca en un editor?}
\label{sec:org6c23c6f}

En esta sección veremos la forma de buscar en dos editores. Cada programa que
permita editar texto debería tener algunas forma de buscar coincidencia y una
forma de reemplazar. Si tienes un editor favorito, seguro ya sabes cuales serían estas.

\subsection{En nano}
\label{sec:org81c28dd}

En \texttt{nano} puedes buscar texto dentro del archivo que estás editando utilizando
la combinación de teclas \textbf{Ctrl+w}, que activa un campo de búsqueda, al apretar
\textbf{enter} te lleva a la primera coindidencia.

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./img/buscar_nano.png}
\end{center}

Si nuevamente apretas la combinación \textbf{Ctrl+w} y no ingresas nueva búsqueda, te
llevará a la siguiente coindcidencia.

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./img/buscar_nano_campo.png}
\end{center}

\subsection{En geany}
\label{sec:orgadce557}

El editor \texttt{geany} es recomendado como un editor para iniciar en la programación
por ser muy versátil y sencillo.

Se puede activar la búsqueda mediante la combinación \textbf{Ctrl+f}, activará un
formulario de búsqueda con opciones.

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./img/geany_buscar.png}
\end{center}

\section{¿Qué es grep?}
\label{sec:orgd2331b4}

El comando \textbf{grep} viene de una sigla que significa \emph{globally search for a
regular expression} (búsqueda global de una expresión regular). Herramienta
escrita por \textbf{Ken Thompson} con el fin de buscar ciertos patrones.

El código fuente lo puedes conseguir para estudiarlo en la
\href{https://www.gnu.org/software/grep/}{página oficial}.

\subsection{Un comando para buscarlo todo: grep}
\label{sec:org43975e5}
El comando \texttt{grep} es uno de los que te serán de mucha utilidad para
poder buscar y filtrar información en el sistema de archivos.

Permite realizar búsquedas sobre \emph{archivos} en particular, sobre \emph{streams} de
datos, con distintas opciones ajustadas a lo que necesitemos.

Nos entrega la posibilidad de usar \textbf{patrones} o \textbf{expresiones regulares}, que
definen un \textbf{conjunto de cadenas de texto}.

Se utiliza de la siguiente manera

\begin{verbatim}
grep [OPCIONES] [PATRON_TEXTO] ARCHIVO(s) 
\end{verbatim}

\subsection{Buscar o filtrar desde un stream}
\label{sec:orgeb3bc0c}

O bien, tomando un \texttt{stream}

\begin{verbatim}
comando_cualquiera | grep [OPCIONES] [PATRON_TEXTO] 
\end{verbatim}

\begin{enumerate}
\item Ejercicio
\label{sec:orgf03195a}

\begin{itemize}
\item ¿Cómo realizaría el mismo ejercicio inicial utilizando grep?
\item ¿Cuál sería el patrón de texto y el archivo en cada caso?
\end{itemize}
\end{enumerate}

\subsection{El manual de grep}
\label{sec:org7a60c36}

Activar el manual de \texttt{grep} nos permitirá acceder a la explicación
fundamental de cómo opera el comando y cuales serían las posibles opciones
que tenemos disponibles.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
man grep
\end{minted}

En general, el resultado de ejecutar este comando resultará en una \emph{lista} de
coincidencias o, en inglés, \textbf{match}. 

Las entrega a través de la \textbf{salida estándar} como \textbf{stream}.

\begin{enumerate}
\item Ejercicio
\label{sec:org86688ec}

\begin{itemize}
\item ¿Qué dice el manual de las expresiones regulares?
\item ¿Qué quiere decir la opcion \textbf{-v}?
\item ¿Cómo obtener el número de línea?
\end{itemize}
\end{enumerate}

\section{Uso de grep en un archivo}
\label{sec:org3aaa99f}

Los archivos que contienen texto pueden ser sujetos de búsqueda utilizando
\textbf{grep}. Esto es porque la lectura es directa y grep permite mostrar las
coordenadas de ubicación de la coincidencia. 

\subsection{Buscando comidas en la \emph{Epopeya de las comidas y bebidas chilenas}}
\label{sec:org2156dc2}

En el archivo 'ejercicios/epopeya\_comidas.txt', que contiene algunos extractos
del libro \textbf{Epopeya de las comidas y bebidas chilenas} del gran poeta chileno
\textbf{Pablo de Rocka} nos interesa buscar los siguientes ingredientes para iniciar
nuestra investigación culinaria.

\begin{itemize}
\item chanfaina
\item chunchul trenzado
\item caldo de ganso
\end{itemize}

\subsection{Ejercicios con el texto epopeya\_comidas.txt}
\label{sec:org5772bce}

\begin{itemize}
\item ¿Qué se hacía con esos ingredientes?
\item ¿Se preparan aún esas comidas? ¿Dónde?
\item leer el libro, descárgalo de \href{http://www.memoriachilena.gob.cl/602/w3-article-93714.html}{Memoria Chilena}
\item ¿Existe alguno de los preparados con recetas vegetariana o vegana?
\end{itemize}

\section{Uso de grep tomando un stream}
\label{sec:orgc817227}

Así grep puede buscar \textbf{dentro} de un archivo. También nos da la posibilidad de
tomar un \textbf{stream} de un resultado anterior, encadenarlo a un \emph{filtro grep} y
mostrar solo aquellas líneas en que existe coincidencia.

\subsection{Seleccionar archivos en base a un patrón de texto.}
\label{sec:orgea1a9ef}

Ya conocemos el efecto que nos entrega el comando \texttt{ls}, realizaremos una
combinación con una selección filtrada con \texttt{grep} y algún \emph{patrón} de texto.

Vamos a 'ejercicios/listar', 

\begin{itemize}
\item ¿Qué archivos hay?
\end{itemize}

Encadenar con \texttt{grep} y registrar los resultados en tu cuaderno, con los
siguientes \emph{patrones de texto}

\begin{itemize}
\item cuent
\item cuento
\item cuentito
\item *.txt
\end{itemize}

\subsection{Con una búsqueda a través del árbol de directorios}
\label{sec:org1c13d85}

Si te has fijado, existe una carpeta \textbf{otros}, que también contiene algunos
textos.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
find -iname "*"
\end{minted}

Luego, realiza la misma búsqueda con los patrones anteriores, ¿qué resulta?

\begin{enumerate}
\item Ejercicio
\label{sec:orgb962f95}

Investigar como buscar coincidencias dentro de los archivos, si logramos obtener
ya la ruta a el archivo.
\end{enumerate}

\section{Buscar sobre la jerarquía de archivos}
\label{sec:org0940596}

Esta forma es una combinación de los casos anteriores. Nos permitirá realizar
búsqueda por una cantidad de 1 a cientos o miles o millones de archivos en
segundos. Consiste en encadenar la búsquda de archvios con \textbf{find}, usando el
\emph{interlocutor xargs} y buscando contenidos con \textbf{grep}.

Esta estructura general del comando es \textbf{muy útil}. Ya que nos permite \textbf{ahorranos
tiempo} en la búsqueda de algo que necesitamos pero no sabemos dónde está.

\subsection{Transformar un stream en argumento del siguiente comando}
\label{sec:org1b44d0e}

Un \texttt{stream} entrega normalmente texto a filtrar que procesa el comando
siguiente, sin embargo es posible transformar ese texto a que pase a ser el
argumento principal de entrada del siguiente comando.

Para eso se ocupa la acción de \texttt{xargs} que transforma lo que entra desde la
tubería a un \textbf{input} principal.

El uso general es (según \textbf{man xargs})

\begin{verbatim}
comando_cualquiera|xargs otro_comando
\end{verbatim}

\subsection{Buscar dentro del contenido de los archivos seleccionados}
\label{sec:org0f71d99}

Para el caso de \texttt{grep} es útil la siguiente estructura, que permite filtrar
ciertos archivos que coincidan con un patrón de texto y buscar luego dentro de
cada uno de ellos.

Por ejemplo para buscar la palabra \textbf{emperador} dentro de todos los archivos que
sean \textbf{cuento}.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
find -iname "*"|grep cuento|xargs grep emperador
\end{minted}

\section{Mostrar las líneas antes y despues de coincidencia}
\label{sec:org9b9013a}

Además, a veces puede ocurrir que necesitemos conocer el \emph{contexto} en que se da
una coincidencia. Podemos controlar si mostrar \emph{N líneas antes} o \emph{M líneas
despúes}. Así será posible \emph{comprender} mejor cuando se da una coincidencia.

\subsection{Mostrar líneas relacionadas a coincidencia}
\label{sec:org226862d}

Con \texttt{grep} es posible controlar el \textbf{contexto} de visualización de las
coincidencias que ocurran.

Esto es útil cuando necesitamos leer o extraer información relacionada a la
búsqueda.

Para eso tenemos un conjunto de opciones, con mayúsculas.

\begin{description}
\item[{B NUM}] del inglés \textbf{before}, permite mostrar \textbf{NUM} líneas antes de coincidir.
\item[{A NUM}] del inglés \textbf{after}, permite mostrar \textbf{NUM} líneas después de coincidir.
\item[{C NUM}] del inglés \textbf{context}, muestra \textbf{NUM} líneas en torno a coincidencia.
\end{description}

\subsection{Ejercicio con Nuestra Selección Literaria}
\label{sec:orgffd8704}

Realizar lo siguiente, siendo:

\begin{description}
\item[{N}] =3
\item[{M}] =4
\end{description}

Escoger una búsqueda extensa en todos los archivos de tu proyecto. Una \emph{palabra}
o \emph{expresión}. Y mostrar:

\begin{itemize}
\item N líneas antes de coincidir
\item M líneas después de coincidir
\item Mostrar N+M líneas en torno a coincidencia
\end{itemize}

\section{Expresiones regulares}
\label{sec:org37f66b1}

\subsection{Una forma de hacer conjuntos de palabras}
\label{sec:org9f6e3ac}

Puede ocurrir que necesitemos encontrar coincidencias sobre un conjunto de
palabras o cadenas de texto y luego realizar acciones sobre ellas.

Para eso se debe definir, de alguna manera, un conjunto de palabras que las
representen.

Por ejemplo, si deseamos:

\begin{description}
\item[{BUSCAR}] \{papá, mamá\}
\item[{ACCIÓN}] pasar a mayúsculas
\end{description}


\subsection{Definir un patrón general}
\label{sec:org92e0eaa}

Así como ya hemos visto cómo buscar utilizando alguna palabra o frase
específica. Podemos generalizar la búsqueda a un conjunto de cadenas de texto
que se pueden describir mediante una \textbf{expresión regular}.

El siguiente ejemplo es muy sencillo y, poco a poco, en las siguientes clases
profundizaremos las posibilidades que nos da.

Podemos definir un patrón de texto que \textbf{represente el conjunto}

\begin{description}
\item[{PATRÓN}] "[pm]a[pm]á"
\end{description}

De esta manera, si buscamos con \textbf{PATRÓN}, utilizando \texttt{grep}, deberíamos
escribir. realizar el ejercicios sobre el archivo \textbf{primer\_regex.txt}

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
grep "[pm]a[pm]á" primer_regex.txt
\end{minted}

\begin{enumerate}
\item Ejercicio
\label{sec:org820d639}

\begin{itemize}
\item ¿Cómo pasamos a mayúsculas las coindidencias?
\item Investigar el uso de \texttt{sed}
\end{itemize}
\end{enumerate}

\section{El conjunto de herramientas}
\label{sec:org135348e}

A medida que iremos avanzando en el curso, consolidaremos el conocimiento y uso
de las herramientas base para el uso de la \textbf{terminal}. De manera análoga, en
cada nueva tecnología o lenguaje que aprendas verás que te será necesario:

\begin{itemize}
\item buscar
\item editar
\item procesar información
\end{itemize}

Todo esto en conjunto con el potencial que entrega la posibilidad de conocer y
crear \textbf{expresiones regulares}.

\subsection{La trifuerza POSIX}
\label{sec:orgb2e0e88}

Dentro de todo el conjunto de herramientas disponibles del sistema
\textbf{POSIX}, lo podemos entender como la \textbf{trifuerza} esencial con
\{\texttt{grep}, \texttt{sed}, \texttt{awk}\} y el uso de las \texttt{expresiones regulares}.

\begin{center}
\includegraphics[width=150px]{./img/trifuerza.png}
\label{org89974a8}
\end{center}

\section{Resguardar los comandos realizados}
\label{sec:org46555f1}

\subsection{Guardar los comandos realizados en clases}
\label{sec:org3215265}

Cada sesión realizaremos una serie de comandos, estos se almacenan en memoria.

En cada clase haz lo siguiente, dónde \textbf{NUMERO} es el número de la clase:

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
history
echo "CLASE_03"
\end{minted}

Al finalizar guarda los comandos realizados en un archivo. (es un comando que
veremos a futuro, pero úsalo). Crea antes la carpeta \textbf{historia}, en dónde te acomode.


\begin{itemize}
\item ¿Cuál era la seña que anotaste al principio?
\end{itemize}

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
history | grep -A 1000 "CLASE_03" > historia/clase_03.sh
\end{minted}

\section{Material de referencia}
\label{sec:org70936fb}

Los siguientes enlaces son lugares y contenidos que te serán útiles para
profundizar en el uso de \textbf{grep}.

\subsection{Lecturas a estudiar}
\label{sec:orgfdb9152}

\begin{description}
\item[{Buscador Pirata Library Gen Ru}] \url{http://gen.lib.rus.ec}
\item[{Libro}] Grep, pocket reference (buscar en Libgenru)
\item[{Ejemplos}] \url{https://www.comoinstalarlinux.com/linux-grep/}
\item[{Wikipedia grep}] \url{https://es.wikipedia.org/wiki/Grep}
\end{description}

\subsection{Lecturas sobre regex}
\label{sec:org7e6713b}


\begin{description}
\item[{Libro de regex}] Regular Expressions (buscar en \url{https://sites.google.com/site/themetalibrary/library-genesis}]]
\item[{Gui Regex}] \url{https://www.adictosaltrabajo.com/tutoriales/regexsam/}
\item[{Regex Cheet}] \url{https://www.cheatography.com/davechild/cheat-sheets/regular-expressions/pdf/}
\item[{Wikipedia regex}] \url{https://es.wikipedia.org/wiki/Expresi\%C3\%B3n\_regular}
\item[{Inicio rápido}] \url{http://www.rexegg.com/regex-quickstart.html}
\end{description}

\section{Ejercicios propuestos}
\label{sec:orgec1a699}

Los siguientes ejercios tratan distintos casos generales bajo los cuales llega a
ser de utilidad conocer el uso de \textbf{grep}.

No es necesario crear \textbf{expresiones regulares aún}. Solamente texto plano.

Todos los ejercicios se deben hacer con los archivos dentro de la carpeta \textbf{propuesto}.

\subsection{Usar grep para buscar en archivos}
\label{sec:org23754c4}

Dentro de \textbf{biografías}, están las historias de vida de estos cinco personajes
históricos:

\begin{itemize}
\item Rosa Luxemburgo
\item Murray Bookshin
\item Charles Chaplin
\item Mark Twain
\item Pablo de Rocka
\end{itemize}

Leer los textos comprensivamente, tomar el tiempo que demora leer cada uno de
ellos y tomar la tabla.

El comando \textbf{wc} permite contar la cantidad de caracteres, palabras y líneas. Se
puede usar sobre el mismo archivo o sobre el \textbf{strean}.

Leyendo el archivo:

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
wc mark_twain.txt
\end{minted}

O bien, tomando del \textbf{stream} o \textbf{salida estándar}.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
cat mark_twain.txt|wc
\end{minted}

El orden de los valores que entrega es:

1.- líneas

2.- palabras

3.- caracteres

Llenar la tabla por cada archivo y completar estas tres columnas.

Luego, utilizando \textbf{grep}, buscar las siguientes palabras en cada archivo.

\begin{itemize}
\item nace
\item escribe
\item publica
\item libro
\item ensayo
\item cine
\item película
\item talento
\item literario
\item protesta
\item revolución
\item gobierno
\item muere
\end{itemize}

Registrar el número de línea de cada coincidencia, el texto de la frase en
coincidencia.

¿Qué tienen en común estos personajes?

\subsection{Usar grep para filtrar desde el stream}
\label{sec:org4d9010f}

Así como existe \textbf{ls} para listar sobre directorios y archivos, también existen

\begin{description}
\item[{lspci}] para listar los dispositivos de tipo PCI
\item[{lsusb}] para listar los dispositivos de tipos USB
\end{description}

Si usas estos comandos para buscar algo muy \emph{específico} sobre tu computadora,
puedes combinarlos con \textbf{grep} mediante el \textbf{encadenamiento con |}.

Ejecutar cada comando en sencillo. Para ver la información completa. Además usa
\textbf{man lsusb} y \textbf{man lspci} para encontrar las distintas opciones disponibles.

Buscar con grep:

\begin{itemize}
\item Wireless
\item VGA
\item SATA
\item 3D
\item Linux
\item PCS
\item Realtek
\end{itemize}

Responder las siguientes preguntas (puede ser también con tus amistades y
compañer@s de curso).

1.- ¿Qué significa cada una de estas palabras?

2.- ¿A tod@s les da el mismo resultado? ¿Por qué?

\subsection{Usar grep para búsqueda exhautiva}
\label{sec:orgea53353}

Ahora, vamos a repetir el primer ejecicio, que se hizo con cada archivo por
separado. En este caso, será todo de una vez.

Usar la combinación con \textbf{find} buscando la extensión \textbf{.txt}. 

Además, añadir las opciones:

\begin{itemize}
\item \(-n\)
\item \(--color\)
\end{itemize}

1- ¿Qué resultados da?

2.- ¿Cuánto tiempo ahorras al hacer una búsqueda con \textbf{find}?
\end{document}
